---
layout: page
title: "أحد معارفي اعتُقِل"
author: Peter Steudtner, Shakeeb Al-Jabri
language: ar
summary: "اعتقلت جهة مُتسلِّطة صديقًا أو قريبًا، و&nbsp;مطلبنا تخفيف وطأة الاعتقال عليهم و&nbsp;على من لهم صلة به."
date: 2019-03-13
permalink: arrested
parent: Home
sidebar: >
  <h3>المزيد من المعلومات عمّا يجب فعله عند اعتقال شخص في المصادر التالية:</h3>

  <ul>
      <li><a href="https://coping-with-prison.org">الإلهام والتوجيه للسجناء وأسرهم والمحامين والداعمين</a></li>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/search/solr/arrest">الحصول على الدعم للقيام بحملة نيابة عن الشخص المحتجز</a></li>
    <li><a href="https://www.fairtrials.org/articles/information-and-toolkits/faq-dos-and-donts-after-arrest/">الأسئلة الشائعة: ما يجب فعله وما لا يجب فعله بعد الاعتقال</a></li>
  </ul>
---

# أحد معارفي اعتُقِل

اعتقال المدافعين عن حقوق الإنسان و&nbsp;الصحافيين و&nbsp;النشطاء يُعرِّضهم و&nbsp;الذين يعملون معهم لخطر بالغ.

هذا الدليل موجَّه إلى البلاد التي تغيب عنها حقوق الإنسان و&nbsp;ضمانات المحاكمة العادلة، أو التي يمكن للسلطات فيها الالتفاف على الإجراءات القانونية، أو التي يعيث فيها فاعلون غير الدولة، و&nbsp;هي أحوال يمثِّل فيها الاعتقالُ خطرًا بالغًا على المعتقلين و&nbsp;ذويهم و&nbsp;زملاءهم.

بهذا الدليل نهدف إلى تخفيف المخاطر التي يتعرّض لها المعتقَلون و&nbsp;تقليل نفاذ المعتقِلين إلى البيانات الحسّاسة التي قد تُستعمَل لإدانة الضحايا و&nbsp;زملاءهم، أو لتخريب عملهم.

العناية بالمعتقَلين و&nbsp;كذلك معالجة الأثر الرقمي الناجم عن اعتقالهم قد يكون منهكًا و&nbsp;عسيرًا. فحاولوا دومًا إيجاد مَنْ تمكنهم مؤازرتكم و&nbsp;نسّقوا تصرّفاتكم مع مجتمعكم المعني.

مِنْ المهم كذلك اعتناؤكم بأنفسكم و&nbsp;بالآخرين المتأثرين بالاعتقال، بطريق:

- [العناية بسلامتكم السيكولوجية و&nbsp;الجسدية](/ar/self-care),
- [مباشرةُ الجانب القانوني للدّعم]. توجد منظمات تُقدِّم الدعم القانوني في [صفحة الدعم](/ar/support)
- [إيجاد الدّعم لعمل حملات للمُعتقلين](https://www.newtactics.org/search/solr/arrest)

إذا شعرت بالإنهاك العاطفي أو التقني، أو إنْ كنت لأي سبب غير قادر اتّباع الخطوات الموصوفة هنا فاطلب العون و&nbsp;الإرشاد مِنْ [المنظّمات التي نزكّيها](/ar/support) لذلك.

## التخطيط

قبل مباشرة التوجيهات المذكورة لاحقًا اتَّبعوا الخطوات التالية:

- اقرأوا الدليل كاملًا للإلمام بالتَّبِعات قبل التصرّف في جوانب بعينها. وذلك لأنَّ الأقسام المختلفة تنبني على سيناريوات تهديد قد تتداخل مع بعضها، حسب تعقيد الوضع، لذا يتوجَّب عليكم وضع تصوُّركم الخاص.
- استعينوا بصديق أو بفريق مِنْ المعنيين في إجراء تحليل المخاطر المطلوب في كُلِّ قسم.

<a name="harm-reduction"></a>

## الاستعداد قبل التحرُّك

هل لديك ما يستدعي الظنَّ بأنَّ هذا الاعتقال أو القبض يمكن تمتدَّ آثاره إلى أفراد أسرة المعتقَل أو أصدقائه أو زملائه بما فيهم أنت؟

الخطوات التالية الغرض منها إيجاد حلول تفيد في تقليل تعريض المُعتقَل و&nbsp;ذويه للخطر المباشر.

**نصائح لتنسيق التصرُّفات**:

الملاحظُ عادة عند اعتقال شخص أنَّ عديدين مِنْ أصدقائه و&nbsp;زملائه يتصرَّفون في نفس الوقت، في جهود مُكرَّرة أو متضاربة. مِنْ المهمِّ تذكُّر أنَّ التنسيق و&nbsp;التصرُّف المتناغم، على المستويين المحلي و&nbsp;الدولي، هامين لدعم المُعتقَل و&nbsp;للعناية بالجميع في شبكة الدعم، مِنْ أصدقاء و&nbsp;أقرباء.

- شكِّلوا فريقًا للأزمة تكون مهمّته تنسيق كُلِّ أنشطة الدعم و&nbsp;الرعاية و&nbsp;الحملات، إلخ
- أشركوا أفراد الأسرة و&nbsp;الأزواج، إلخ، بقدر المستطاع، مع مراعاة قدراتهم على التحمُّل
- ضعوا أهدافًا واضحة لحملة الدعم، و&nbsp;راجعوها دوريًا، مثلا: قد ترغبون في إطلاق سراح المُعتقَل، أو ضمان سلامته، أو حماية الأسرة و&nbsp;المساندين و&nbsp;ضمان سلامتهم كأهداف رئيسية للحملة.
- اتّفقوا على قنوات للتواصل الآمن و&nbsp;دوريته، و&nbsp;كذلك حدوده، مثلا لا تواصل ما بين 10م و&nbsp;8ص إلا للطوارئ أو الأخبار الفارقة.
  -وزِّعوا المهام على أعضاء الفريق و&nbsp;تواصلوا مع الأطراف الآخرين لطلب الدعم، مثل التحليل و&nbsp;المناصرة و&nbsp;العمل الإعلامي و&nbsp;التوثيق، إلخ
- اطلبوا الدَّعم مِنْ خارج فريق الأزمة لأجل الاحتياجات الأساسية، مثل الطعام، إلخ.

**اعتبارات الأمان الرقمي**

إذا كان لديك ما يستدعي الخوف مِنْ التداعيات عليك أو على الداعمين الآخرين فقبل الشروع في معالجة الجوانب الرقمية مِنْ أثر الاعتقال ينبغي اتِّخاذ بعض الخطوات الوقائية على الجبهة الرقمية لحماية نفسك و&nbsp;الآخرين من الخطر المباشر.

- اتَّفِقوا على قناة اتِّصال آمنة لتتواصل عبرها شبكة الدعم لتنسيق التصرّفات و&nbsp;التواصل بشأن الاعتقال و&nbsp;تداعياته الأخرى. شاركوا صلاحيات إدارة تلك القناة مع عدّة أشخاص في مجموعة العمل، و&nbsp;فكّروا في تفعيل وظيفة الحذف التلقائي للرسائل بغرض زيادة الأمان.
- قلِّلوا البيانات المحفوظة على أجهزتكم إلى الحدِّ الأدنى الضروري، و&nbsp;احموا البيانات على أجهزتكم [بالتعمية](https://ssd.eff.org/ar/module/الحفاظ-على-بياناتك-آمنة#0).
- [احفظوا نسًخا احتياطية معمّاة](https://helplinedocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html) مِنْ كل بياناتكم و&nbsp;احفظوها في موضع مِنْ غير المرجَّح العثور عليه عند التفتيش أو الاعتقالات اللاحقة.
- أعلموا شخصًا غير معرَّض للخطر المباشر بكلمات سرِّ الحسابات و&nbsp;الأجهزة. استخدام [محفظة لكلمات السرّ](https://securityinabox.org/ar/passwords/passwords-and-2fa/#use-a-password-manager) قد تساعدكم على عمل ذلك بأمان.
- اتَّفِقوا على التصرُّفات الواجب اتِّخاذها، مثل إيقاف الحسابات و&nbsp;محو الأجهزة عن بعد، إلخ، كتصرُّفات فوريّة في حال استمرار اعتقال آخرين منكم.

## تقييم المخاطر

### تقليل الضرر المحتمل نتيجة تصرُّفاتك

بصفة عامة اسعوا لأنْ تكون تصرُّفاتكم متَّسقة مع إجابة السؤال الهامّ التالي:

- ما أثر كلِّ تصرُّف و&nbsp;مجموع التصرُّفات على المعتقَل و&nbsp;أيضًا على مجتمعه و&nbsp;رفاقه النشطاء و&nbsp;أصدقائه و&nbsp;أسرته، إلخ، بما فيها أنت نفسك؟

كُلُّ قسم مِنْ التالية يتناول جانبًا مِنْ تقييم المخاطر.

الاعتبارات الأساسيّة هي:

- قبل غلق الحسابات و&nbsp;محو البيانات و&nbsp;المحاورات في منصّات التواصل وثّقوا المحتوى و&nbsp;المعلومات التي تحذفونها، بخاصة إذا ما كان مِنْ الوارد أنْ تحتاجوا إلى استرجاعها لاحقًا، أو أنْ تستعملوها كأدلَّة لصالح قضيَّتكم.
- إذا غيّرتم كلمات سرّ أو حذفتم ملفات أو أغلقتم حسابات فنتبهوا إلى أنَّ:
  - السلطات قد تفسِّر ذلك بأنَّه إخفاء أو تدمير لأدلَّة
  - قد يزيد هذا سوء وضع المُعتقَل إذا مكّن السلطات من النفاذ إلى تلك الحسابات أو الملفات فلم يجدوها، حيث سيظهر المُعتقَل فاقدًا للمصداقيّة و&nbsp;قد يحفِّزهم ذلك على إيذائه.
- إذا أبلغتم أشخاصًا بكون بياناتهم محفوظة في أجهزة أو حسابات في حوزة السلطات و&nbsp;وصل هذا الاتِّصال إلى علم السلطات فقد يُعدُّ دليلًا إضافيًا على صلتهم بالمُعتقَل.
- التغيُّرات في إجراءات التواصل، بما في ذلك غلق الحسابات، قد يجذب انتباه السلطات.

### إبلاغ المعارف

مِنْ المُحال معرفة ما إذا كانت السلطات المُعتقِلة قادرة على اكتشاف شبكة علاقات المُعتقَل أم لا، أو ما إذا كانوا قد اكتشفوها بالفعل أم لا. لذا فعلينا دومًا التصرُّف انطلاقًا مِنْ أسوأ الفروض، و&nbsp;هو أنّهم إمّا يعرفون بالفعل أو سيعرفون.

قبل الشروع في إبلاغ معارف المُعتقل قيِّموا الخطر مِنْ جرَّاء ذلك:

- هل لديكم نسخة مِنْ قائمة معارف المُعتَقل؟ هي يمكنكم اكتشاف ذلك؟ أيْ مَنْ توجد بيانات الاتصال بهم في أجهزته، و&nbsp;حسابات بريده و&nbsp;منصّات التواصل الاجتماعي؟ اجمعوا قائمة مِنْ المعارف المحتملين لتكوين صورةٍ عمّن يمكن أنْ يطالهم الضرر. [احفظوا](https://securityinabox.org/ar/files/secure-file-storage/) و [انقلوا](https://securityinabox.org/ar/communication/private-communication/) هذه القائمة بآمن وسيلة ممكنة و لا تشاركوها إلا مع من يعنيهم الأمر.
- هل مِنْ المحتمل أنْ يؤدِّي إخطار المعارف إلى ربطهم على نحو أوثق بالمعتقَل و&nbsp;أنْ تستغلَّ ذلك ضدَّهم الجهة التي تعتقله؟
- هل يجب إخطار الجميع؟ أو مجموعة بعينها منهم؟
- مَنْ سيُبلغ مَنْ؟ مَنْ على اتّصال بمَنْ؟ ما تداعيات ذلك؟
- الجأوا بقدر الإمكان إلى قنوات اتصال آمنة، بما فيها اللقاءات الجسديّة في مواضع لا كاميرات مراقبة فيها، عندما تبلغون معارف المعتقَل.

### وثِّقوا لحفظ الأدِّلة

قبل حذف أيِّ محتوى من موقع، أو نقاشات مِنْ منصّة تواصل اجتماعي، احرصوا على توثيق ما فيها. التوثيق هامٌّ لتسجيل وجود انتهاكات للحسابات، مثل محتوى مُنتَحَل، أو محتوى يفيد كدليل قانوني لصالح المُعتقَل.

لكلُّ موقع وِب أو منصة اجتماعية تريدون توثيق معلومات منها أسلوب توثيق يلائمها:

- يمكنكم حفظ لقطات شاشة من الأجزاء الهامّة، و&nbsp;احرصوا على اشتمال اللقطات على الأختام الزمنية و&nbsp;المسارات، إلخ.
- يمكنكم التحقُّق مِنْ كون المواقع أو المدونات محفوظة في [أرشيف الإنترنت](https://archive.org/web) أو احفظوا صفحات المواقع أو المدونات على حواسيبكم.

**_ للمزيد من المعلومات عن كيفية حفظ الأدلة الرقمية طالعوا [دليل عدّة الإسعاف الأولي الرقمي لتوثيق الوقائع](/ar/documentation)._**

_تذكَّروا أنَّه مِنْ المهمِّ حفظ تلك البيانات في وسيط تخزين آمن في موضع آمن._

### مصادرة الأجهزة

إذا كانت أيًّا مِنْ أجهزة المُعتقَل قد صودِرت أثناء اعتقاله أو بعده فاقرأوا الدليل [فقدت جهازي](/ar/topics/lost-device)، بالأخصِّ القسم عن [المحو عن بعد](/ar/topics/lost-device#find-erase-device)، بما فيها التوصيات المتعلِّقة بحالات الاعتقال.

### البيانات على الإنترنت و&nbsp;الحسابات كأدلَّة إدانة

إذا كان المُعتقَل يحفظ على أجهزته معلومات يمكن أنْ تضرَّه أو غيره، أو كانت تلك الأجهزة مشبوكة بحسابات تحوي معلومات حسّاسة، فمن المفيد السعي إلى الحدِّ مِنْ قدرة المُعتقِلين على النَّفاذ إلى تلك المعلومات.

لكنْ قبل فعل ذلك تنبغي المقارنة بين الخطر الذي يشكِّله وجود تلك المعلومات بالخطر الذي يشكِّله غضب السلطات بسبب غياب تلك المعلومات (أو خطر المقاضاة بتهمة تدمير أدلة). فإذا كان الخطر مِنْ وجود المعلومات أكثر كان مِنْ المعقول محوها، أو إغلاق الحسابات باتِّباع الإرشادات التالية:

#### غلق أو تجميد الحسابات

إذا كان لديكم نفاذ إلى الحسابات المطلوب غلقها فيمكنكم اتِّباع السيرورات الموصوفة مِنْ قِبَل مقدمي الخدمة المختلفين. احرصوا على حفظ نسخة احتياطية مِنْ المحتوى المحذوف و&nbsp;البيانات، مع ملاحظة أنَّ عقِب غلق الحساب فإنّ المحتوى المنشور مِنْ خلاله قد لا يُحذف لحظيًّا، ففي حالة مثل فيسبوك مثلا قد يستغرق الأمر أسبوعين حتّى ينمحي المحتوى مِنْ كُلِّ الخواديم.

مع أهمية العلم بوجود طرق عديدة لتجميد أو غلق الحسابات، و لكلٍّ منها تبعات على المحتوى و القدرة على استعمال الحساب:

- القفل: قفل الحساب يمنع الولوج إليه بأي وسيلة. عند قفل الحساب فإنّ كلّ مسوِّغات الولوج و أماراته تُهدَر، و هو ما يعني عدم إمكانية استعمالها للولوج، إلا أن الحساب نفسه يظّل قائمًا و محتواه العلني منشورًا.

- التجميد: عند طلب التجميد، أي الإيقاف المؤقّت للحساب، فإنَّ منصّات الخدمات الخدمات الاجتماعية ستضع الحساب في حالة لا يمكن معها استخدامه بأي وسيلة، و هو ما يعني عدم قدرة أي شخص على الولوج إلى الحساب، و كذلك عدم القدرة على التفاعل معه بأي شكل، و عدم ظهور المحتوى الذي كان منشورًا عبره.

- الحذف: حذف الحساب هو إلغاؤه بلا رجعة، و هو الأسلوب الأقلّ تحبيذًا، إلا أنّ بعض مقدّمي الخدمة قد لا يتيحون غيره. بالنظر إلى انعدام القدرة على استرجاع الحساب.

إما إذا لَمْ يكن لديكم نفاذ إلى حسابات المُعتقَل أو أردتم تدخَّلا طارئًا فيما يتعلّق بحسابات الوسائط الاجتماعية فاطلبوا المساعدة مِنْ [المنظَّمات المذكورة التي تقدِّم خدمة تأمين الحسابات](/ar/support).

#### فصل الحسابات عن الأجهزة

أحيانًا يكون مطلوبًا [فصل الحسابات عن الأجهزة](/ar/topics/lost-device#accounts) المشبوكة بها، إذْ أنَّ ذلك الشّبْك قد يعطي مَنْ يتحكّم في الجهاز نفاذًا إلى معلومات حسّاسة.

لا تنسوا فصل [الحسابات البنكية عن الأجهزة](#online-bank-accounts)

#### تغيير كلمات السرِّ

إذا فضَّلتم عدم حذف أو تجميد الحسابات فمن المستحسن مع ذلك [تغيير كلمات سرِّها](/ar/topics/lost-device#passwords).

و كذلك فكّروا في [تطبيق الاستيثاق بمعاملين](/ar/topics/lost-device#2fa) لزيادة أمان حسابات المُعتقَل.

و إذا كانت كلمة السرِّ نفسها مستعملة في أكثر من حساب فيجب تغييرها جميعًا إلى كلمات سرٍّ قوية فريدة.

**نصائح أخرى لتغيير كلمات السرِّ**

- استخدموا [مديرًا لكلمات السرِّ](https://securityinabox.org/ar/passwords/passwords-and-2fa/#use-a-password-manager) لتوثيق التغييرات التي تجرونها لأجل الاستعمال لاحقًا أو لتسليمها للمُعتقَل بعد خروجه.
- احرصوا على إخبار المُعتقَل، بعد خروجه، بالتغيّرات التي أجريتموها في كلمات السرِّ، و مكّنوهم من حساباتهم.

#### الخروج من عضوية المجموعات و&nbsp;إنهاء مشاركة المجلّدات

إذا كان المُعتقَل عضوًا في أيِّة مجموعات تواصل، مثل مجموعات فيسبوك و&nbsp;واتسأب أو محادثات جماعية سِجنَل و&nbsp;وَيَر، أو إذا كان له نفاذ إلى مجلدات متشارَكة عبر الإنترنت و&nbsp;كان وجوده في تلك المجموعات يعطي معتقليه نفاذًا إلى معلومات يمكن أنْ تضرَّه أو غيره فيُستحسن إخراجه مِنْ تلك المجموعات.

**إرشادات إلى كيفية إخراج أعضاء المجموعات منها في خدمات تراسل مختلفة:**

- [واتسأب](https://faq.whatsapp.com/ar/android/26000116)
- تِلِغرام
  -آي‌أو‌إس: الشخص الذي أنشأ المجموعة يمكنه إخراج المشاركين مِنْ قائمة "معلومات المجموعة" و&nbsp;دحرجة المستخدم المطلوب إزالته إلى اليسار.
  - أندْرُويد: انقري أيقونة القلم ثم انقري علامة النقاط الثلاث بجوار اسم الشخص ثم اختاري "أزيليه من المجموعة"
- [وَيَر](https://support.wire.com/hc/ar/articles/203526400-How-can-I-remove-someone-from-a-group-conversation-)
- [سِجنَل](https://support.signal.org/hc/ar/articles/360050427692-Manage-a-group#remove)

**إرشادات إلى كيفية وقف مشاركة مجلدات في خدمات تشارك ملفات مختلفة:**

- [فيسبوك](https://www.facebook.com/help/211909018842184)
- [جوجل ‌درَيْڤ](https://support.google.com/drive/answer/2494893?hl=ar&co=GENIE.Platform=Desktop)
- [درُببُكس](https://www.dropbox.com/help/files-folders/unshare-folder#remove-member)
- [آي‌كلَوْد](https://support.apple.com/en-us/HT201081)

### حذف التلقيمات

في بعض الأحيان يكون المطلوب حذف محتوى مِنْ حساب المُعتقَل في منصّات التواصل الاجتماعي أو مِنْ تلقيمات أخرى مشبوكة بحسابه خشية استغلالها كدليل ضدَّه أو لكونها توجد ارتباكا أو صراعًا بين أقران المُعتقَل أو تسيء إلى مصداقيَّتهم.

في بعض الخدمات يسهل حذف التلقيمات و&nbsp;المنشورات مِنْ الحسابات. توجد إرشادات لبعضها فيما يلي. احرصوا على توثيق المحتوى قبل حذفه تحسُّبًا للاحتياج إليه لاحقًا كدليل لصالح المُعتقَل، في حال حدوث تلاعب فيما هو منسوب إليه.

- لتويتر توجد أدوات تساعد على حذف المنشورات منها [Tweet Deleters](https://tweetdeleter.com).
- [في فيسبوك يمكن حذف المنشورات](https://medium.com/@louisbarclay/how-to-delete-your-facebook-news-feed-6c99e51f1ef6) باستعمال ملحقة للمتصفِّح كروميوم/كروم اسمها [Nudge](https://chrome.google.com/webstore/detail/nudge/dmhgdnbkjkejeddddlklojinngaideac)
- [في إنستَغرام يمكن حذف المنشورات](https://help.instagram.com/997924900322403) مع ملاحظة أنَّ من لديه نفاذ إلى الحساب يستطيع مطالعة تاريخ أغلب الأفعال التي أجريت عليه حتّى بعد حذف المحتوى.

### حذف الروابط الضارَّة على الإنترنت

إذا وُجِدَت بيانات منشورة على الإنترنت يُذكر فيها اسم المُعتقَل بما قد يؤثِّر سلبًا عليه أو على معارفه فيُستحسن حذفها مادام ذلك لنْ يضرَّه أكثر.

- اجمعوا قائمة بالمواضع و&nbsp;المعلومات المطلوب حذفها أو تغييرها
- بعد التعرُّف على المحتوى المطلوب حذفه أو تعديله يُستحسن حفظ نسخة احتياطية مِنْه قبل التصرُّف فيه.
- قيِّموا إذا ما كانت إزالة اسم المُعتقَل سيكون لها أثر سلبي على موقفه، مثل كون إزالة اسم المُعتقَل مِنْ قائمة موظّفي منظَّمة ما قد يحمي المنظَّمة إلا أنَّه قد يهدر حُجَّة تفيد المتَّهم و&nbsp;هي أنَّه كان يعمل لصالح تلك المنظَّمة.
- إذا كان بوسعكم النفاذ إلى موقع الوِب أو الحساب فغيِّروا أو أزيلوا المحتوى و&nbsp;المعلومات الحسّاسة.
- إن لم يكن بوسعكم النفاذ فاطلبوا ذلك ممّن يستطيع حذف البيانات.
- توجد إرشادات لكيفية [حذف محتوى من خدمات گُوگِل](https://support.google.com/webmasters/answer/6332384?hl=ar#get_info_off_web)
- انظروا في ما إذا كانت المواقع التي تحوي المعلومات قد حُفِظت في فهارس [أرشيف الإنترنت](https://web.archive.org)، أو [Google Cache](https://cachedview.com/). If so, this content should be removed too، و يجب حذفها مِنْه.
  - [كيفية طلب الحذف من أرشيف الإنترنت](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
  - [حذف صفحة في موقع تديره من فهرس جوجل](https://developers.google.com/search/docs/crawling-indexing/remove-information)

<a name="online-bank-accounts"></a>

### الحسابات البنكية الإلكترونية

أغلب البنوك الآن تتيح وسائل لإدارة الحسابات عبر الإنترنت، و&nbsp;قد يكون توكيد حيازة الحساب بطريق جهازٍ محمول مطلوبًا عند إجراء معاملات أو لمجرَّد النفاذ إلى معلومات الحساب عبر الإنترنت. فإذا كان المُعتقل غير قادر على النفاذ إلى حسابه لفترة طويلة، فقد يكون لذلك أثر على وضعه المالي و&nbsp;على قدرته على استغلال الحساب لاحقًا. في هذه الحالة احرصوا على:

- فصل الأجهزة المُصادَرة عن حسابات المُعتقَل البنكيّة
- احصلوا مقدّمًا على توكيل من المُعتقَل بغرض إدارة حسابه بالوكالة عنه لعمل ذلك في مرحلة مبكِّرة، بالاتَِفاق مع أقربائه.

## Final Tips

- احرصوا على إعادة التحكُّم في كُلِّ بيانات المُعتقَل إليه فور خروجه
- طالعوا الإرشادات في فصل "[فقدت جهازي](/ar/topics/lost-device#device-returned) لمعرفة كيفية التصرُّف في حال مُصادَرة أجهزة إنْ أرجعتها السلطات.
